\documentclass{article}


%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics,latexsym}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}



\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{1.5cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{23.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\newcommand{\vectl}[1]{\stackrel{\longrightarrow}{#1}}
\begin{document}
\begin{center}

\vspace*{-1.cm}



{\sc{
 Ecoulement inertiel $Re>>1$ et Bernoulli}}\\
{\sc{
 Perte de charge r\'eguli\`ere et adaptation du gradient de pression statique }}\\
{\sc{
 Fleuve ou torrent : Le nombre de Froud}}\\
 {\sc{
 Ecoulement \`a surface libre avec obstacle }}\\

\end{center}

On consid\`ere un \'ecoulement d'eau consid\'er\'ee comme un fluide Newtonien (masse volumique $\rho=1000$ $kg.m^{-3}$ et viscosit\'e cin\'ematique $\nu=\frac{\mu}{\rho}=10^{-6}$ $m^2.s^{-1}$) dans un canal hydraulique horizontal de largeur $W=1$ $m$ et de d\'ebit volumique $Q=20$ $l.s^{-1}$. On supposera que le r\'egime est \'etabli. Le canal, de longueur $L=20$ $m$, est en verre avec une surface consid\'er\'ee  comme lisse (rugosit\'e $k=0$) . On imposse \`a l'entr\'ee une hauteur ou tirant d'eau $H=10$ $cm$. On notera $P_a=10^5$ $Pa$ la pression atmosph\'erique de l'air au repos. On notera que $H<<L$ et $H<<W$ et on prendra $g=10$ $m.s^{-2}$.

Dans un premier temps, il s'agit de comprendre cet \'ecoulement puis dans un deuxi\`eme temps on placera un obstacle dans cet \'ecoulement. Le but est de d\'eterminer comment se comporte la surface libre en pointill\'e bleu. Il s'agira notamment de savoir si lorsque l'on place un obstacle au fond de l'eau si le niveau d'eau baisse (comme dessin\'e sur la figure) ou si au contraire le niveau d'eau monte du fait de l'obstacle. Concernant l'environnement, il s'agira de comprendre la diff\'erence entre un fleuve et un torrent.

\begin{center}
\scalebox{0.6} {\input{canal.pdf_t}}
\end{center}

On donne le diagramme de Moody pour le calcul des pertes de charges r\'eguli\`eres $\Delta P=\lambda(\epsilon, Re_D) \frac{L}{D} \frac{1}{2} \rho V^2$ avec $\epsilon=\frac{k}{D}$ la rugosit\'e relative et $D=4S/P$ le diam\`etre hydraulique o\`u $S$ est la section de passage et $P$ le p\'erim\`etre. Le nombre de Reynolds $Re_D=\frac{V D}{\nu}$ \'etant bas\'e sur le diam\`etre hydraulique $D$.
\begin{itemize}
\item $\lambda(Re_D,\epsilon)=\frac{64}{Re_D}$ si $Re_D<2000$ et $\epsilon<0.001$
\item $\lambda=0.316 \, Re_D^{-\frac{1}{4}}$ si $2000<Re_D<10^5$ (Formule de Blasius)
\item $\frac{1}{\sqrt{\lambda}}=-2 log_{10} \frac{\epsilon}{3.71}$ si $\epsilon>0.01$ et $Re_D>10^5$ (Formule de Karman-Nikuradse)
\item Dans un cas plus g\'en\'eral, le diagramme de Moody repr\'esente la fonction $\lambda(Re_D,\epsilon)$ :
\end{itemize}


\includegraphics{moody.png}

\begin{enumerate}
\item Exprimer la vitesse d\'ebitante (vitesse moyenne) not\'ee $V_0$. Evaluer le nombre de Reynolds $Re=\frac{V_0 H}{\nu}$ et justifier que l'\'ecoulement a un profil uniforme sur la hauteur. Montrer que, pour cet \'ecoulement visqueux mais inertiel, on peut appliquer le th\'eor\`eme de Bernoulli.

\color{red}
On calcule $V_0=\frac{Q}{WH}=0.2$ $m.s^{-1}$ puis $Re=\frac{V_0 H}{\nu}=2.10^4$. D'apr\`es le diagramme de Moody, nous sommes dans un r\'egime turbulent et on peut consid\'erer un profil plat de vitesse sur la hauteur (ce n'est pas un profil parabolique de Poiseuille). 

Le bilan local de masse indique que le fluide est isovolume $$div \,  \vec{V}=0$$

Le fluide est Newtonien et le r\'egime est stationnaire, les \'equations de Navier Stokes 2D en $x$ et $z$ op\`erent :

$$\rho (grad \vec{V}) \, \vec{V}=-grad P +\rho \vec{g}+\mu \Delta \, \vec{V}$$

On met sous forme adimensionn\'ee les fonctions $\vec{V}(x,z)$ et $P(x,z)$ et les variables $x$ et $z$ :

$$x=H x^{\ast} $$
$$z=H z^{\ast} $$
$$P=P_0 P^{\ast} $$
$$\vec{V}=V_0 \vec{V}^{\ast} $$


En multipliant par $\frac{H^2}{\mu V_0}$, il vient 

$$Re(grad \vec{V}^{\ast}) \vec{V^{\ast}}=-Re \frac{P_0}{\rho V_0^2} grad P^{\ast} +Re \frac{H \vec{g}}{V_0^2}+ \Delta \vec{V^{\ast}}$$ 

avec $$Re=\frac{V_0H}{\nu}>>1$$

On introduit le nombre de Froud $Fr=\frac{V_0}{\sqrt{gH}}$ et on choisit $P_0=\rho V_0^2$ comme pression de r\'ef\'erence :
$$Re \, (grad \vec{V}^{\ast}) \vec{V^{\ast}}=-Re \,  grad P^{\ast} -\frac{Re}{Fr^2} \vec{e_z} + \Delta \vec{V^{\ast}}$$

Ici $Re=2.10^4$ et $Fr=0.2$ soit $\frac{Re}{Fr^2}=25 Re$ donc au premier ordre il vient :

$$Re \, (grad \vec{V}^{\ast}) \vec{V^{\ast}}=-Re \,  grad P^{\ast} -\frac{Re}{Fr^2} \vec{e_z} $$

L'\'ecoulement est inertiel car le terme $\rho (grad \vec{V}) \, \vec{V}$ est bien plus grand que le terme visqueux $\mu \Delta \, \vec{V}$. Le nombre de Froud nous indique que l'on ne peut pas n\'egliger l'\'energie potentielle de pesenteur.

On peut d\'esormais revenir en dimensionnel et les \'equations de Navier Stokes simplifi\'ees :
$$\rho (grad \vec{V}) \, \vec{V}=-grad P +\rho \vec{g}$$

On peut alors trouver une expression de  $(grad \vec{V}) \, \vec{V}$ avec les indices d'Einstein.
$$(grad \vec{V}) \, \vec{V}=V_{i,j}V_j=grad( \frac{V^2}{2})+rot \vec{V} \wedge \vec{V} $$

ce qui conduit \`a :
$$grad(P+\frac{1}{2} \rho V^2+\rho g z)=-rot \vec{V} \wedge \vec{V} $$

puis sur une ligne de courant (on projete selon $\vec{V}$) le th\'eor\`eme de Bernoulli :
$$P+\frac{1}{2} \rho V^2+\rho g z=C^{ste}$$
\color{black}
\item Montrer que l'on peut appliquer la statique des fluides sur la hauteur. En d\'eduire $P(x,z)$ puis $P(x,z=0)-P_a$ et $
P(x=0,z=0)-P_a$.

\color{red}
Comme nous sommes en r\'egime turbulent ($Re>2000$), le profil de vitesse est plat et donc $\vec{V}=V_x(x,z) \vec{e_x}$. On en d\'eduit 
$$grad \vec{V}= \left (
\begin{array}{lcr}
\frac{\partial V_x}{\partial x} &  0  &  \frac{\partial V_x}{\partial z} \\
 0 & 0   & 0 \\
0& 0& 0 
\end{array}
\right )_{\vec{e_x},\vec{e_y}, \vec{e}_z}$$

Ainsi la projection de Navier Stokes selon $z$ s'\'ecrit comme en statique des fluides:

$$0=-\frac{\partial P}{\partial z} -\rho g$$

et donc $$P=-\rho g \left(z-H(x) \right)+P_a $$
\begin{equation}
P(x,z=0)-P_a=\rho g H(x)
\end{equation}

\begin{equation}
P(x=0,z=0)-P_a=\rho g H 
\end{equation}

\color{black}
\item Evaluer le diam\`etre hydraulique et \'evaluer la perte de charge r\'eguli\`ere $P(x=0,z=0)-P(x,z=0)$. En d\'eduire la fonction $H(x)$ et interpr\'eter physiquement. De combien diminue la hauteur d'eau sur $L=20$ $m$?

\color{red}
Le diam\`etre hydraulique s'\'ecrit $$D=4 \frac{WH}{2H+2W} \approx 2H$$

Sur un profil turbulent sans rugosit\'e, avec $Re_D=\frac{V_0 2H}{\nu}=4.10^4$, on peut utiliser la droite de Blasius $$\lambda=\frac{0.316}{Re_D^{\frac{1}{4}}}=0.022$$ d'o\`u la perte de charge en pression sur une longueur $x$ :
 
\begin{equation}
\Delta P=P(x=0,z=0)-P(x,z=0)=\lambda \frac{x}{D} \frac{1}{2} \rho V_0^2
\end{equation}
On en d\'eduit en faisant l'\'equation (2)-(1)-(3) :

$$H(x)=H-\frac{\lambda V_0^2}{2Dg} x$$

La perte de pression due aux pertes de charges r\'eguli\`eres longitudinale  est compens\'ee par l'adaptation du gradient de pression statique vertical entrainant une diminution de la hauteur d'eau.

On trouve sur $L=20$ $m$ une diminution $$H-H(x=20)=9.2 \hspace{0.2cm} mm$$
C'est une diminution de l'ordre du $cm$ pour une hauteur d'eau initiale de $H=10$ $cm$ ce qui est \`a la limite du non n\'egligeable.

\color{black}
\item On place un obstacle en forme d'un demi-cylindre de rayon $b=4$ $cm$ (voir figure). Justifier que la diff\'erence de niveau d'eau  au dessus de l'obstacle n'est pratiquement pas affect\'e par le ph\'enom\`ene pr\'ec\'edent d'adaptation du gradient de pression statique vertical.
 
\color{red}
La longueur longitudinale de l'obstacle est donc de $2b=8$ $cm$. La diminution de hauteur d'eau du fait de l'adaptation du gradient vertical de pression statique sera alors de $H-H(x=0.08)=0.05$ $mm$ ce qui est n\'egligeable devant $b$.

\color{black}
\item Justifier que $Q=W h(x) V(x)=W H V_0$.

\color{red}

En r\'egime stationnaire avec une masse volumique constante on a conservation du d\'ebit volumique $Q$ entre l'entr\'ee et au dessus de l'obstacle.
$$Q=W h(x) V(x)=W H V_0$$

\color{black}
\item Montrez que $$g h(x)+\frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 h(x)^2}=g(H-b) +\frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 H^2}$$

\color{red}
On applique Bernoulli sur la ligne de courant correspondant \`a l'interface eau-air. Ainsi la pression est constante et vaut $P_a$.

$$P_a+\rho g H +\frac{1}{2} \rho V_0^2=P_a+\rho g \left(b+h(x) \right)+\frac{1}{2} \rho V(x)^2$$

Il suffit alors d'utiliser la conservation du d\'ebit.

\color{black}
\item On \'etudie la fonction $F(h)=g h+\frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 h^2}$ qui devra \^etre \'egale au second membre constant 
$g(H-b) +\frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 H^2}$ : c'est ce que l'on appelle le point de fonctionnement. Faire le graphe de cette fonction. Montrer qu'elle admet un minimum local  en $h=h_c$. Evaluer le nombre de Froud $Fr=\frac{V}{\sqrt{g h}}=\frac{Q/W}{\sqrt{gh^3}}$ en $h_c$. D\'elimiter les zones sur le graphe pour lesquelles $Fr>1$ (r\'egime torrentiel) ou $Fr<<1$ (r\'egime fluvial). Expliquer physiquement la diff\'erence entre un fleuve et un torrent. Quel est le r\'egime d'entr\'ee? 
 


\color{red}
On peut tracer cette fonction sous Python. 

\includegraphics{canal.png}

On a $\frac{dF}{dh}=g-\frac{Q^2}{W^2 h_c^3}=0$ 
et donc $$h_c=\left( \frac{Q^2}{g W^2} \right)^{1/3}=0.034 \hspace{0.2cm} m$$
On en d\'eduit que $Fr=1$ lorsque $h=hc$. Si $h>h_c$ alors $Fr<1$ r\'egime fluvial et si $h<h_c$ alors $Fr>1$ r\'egime torrentiel. Le nombre de Froud est le rapport entre l'\'energie cin\'etique(effet inertiel) et l'\'energie potentielle de gravitation ($Fr^2=\frac{\rho V^2}{\rho g h}$). Les effets inertiels pr\'edominent dans un torrent alors que les effets gravitationnels pr\'edominent dans un fleuve.
A l'entr\'ee du canal ($b=0$) on a le membre de droite $g(H-b) +\frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 H^2} \approx 1$
ce qui correspond \`a un point en r\'egime fluvial.

\color{black}
\item D\'eduire la hauteur d'eau au dessus de l'obstacle. Reste t'on en r\'egime fluvial?

\color{red}
On calcule la valeur du second membre lorsque $b=0.04$ $m$ ce qui donne $g(H-b) +\frac{1}{2} \frac{Q^2}{W^2 H^2} \approx 0.62$ ce qui conduit graphiquement \`a $h=0.053$ $m$ ou $h=0.002$ $m$. Le niveau d'eau au dessus de l'obstacle sera donc de $b+h=0.093$ $m$ ou $b+h=0.042$ $m$. Comme $h=0.1$ $m$ initialement, le niveau va donc baisser pour atteindre la premi\`ere valeur rencontr\'ee lorsquele niveau d'eau baisse qui correspond au nouveau point de fonctionnement \`a savoir $0.093$ $m$. Ce point reste donc dans la zone fluviale et le r\'egime d'\'ecoulement ne change pas. 


\end{enumerate}

\end{document}
